% ©2016 - 2017, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/

\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}
\usetheme{Warsaw}

\title{Programmation Big Data}
\subtitle{Hadoop : HDFS, Hive et HDP}
\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier}
\institute{Département TIC - Esigelec }
\date{Novembre 2017}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
    \begin{frame}{#1}
	\begin{figure}
	\begin{center}
	    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
	\end{figure}
    \end{frame}
}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{HDFS : un système de fichiers distribué}

\framedgraphic{Architecture de HDFS}{hdfs-arch.jpg}{Distribution des données}

\framedgraphic{Hadoop v1 : HDFS + Map/Reduce}{mapreduce-workflow.png}{Le calcul s'effectue où se situent les données}

\framedgraphic{Hadoop v2 : YARN, un gestionnaire de ressources}{YARN-with-Slider.png}{De multiples applications au delà du Map/Reduce}


\section{Hive : un entrepôt de données pour Hadoop}

\begin{frame}
	\frametitle{Apache Hive}
	\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{logoHive.png}
	\column{.5\textwidth}
	Hive est la solution de ``Data warehousing'' d'Hadoop développée par Facebook et gérée par Apache permettant de
	\begin{enumerate}
		\item gérer,
		\item requêter,
	\end{enumerate}
	de larges quantité de données stockées dans HDFS
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Principes}
	\begin{itemize}
		\item Génération de Map/Reduce à partir d'un dialecte SQL
		\item Exploitation des données existantes dans HDFS
		\item Création d'une structure ad-hoc quand le besoin est identifié
		\item Les données peuvent être importées ou exploitées directement dans HDFS (externes)
	\end{itemize}
\end{frame}

\framedgraphic{Architecture de Hive}{architectureHive.jpg}{Composants de Hive}

\begin{frame}
	\frametitle{Utilisation}
	\begin{itemize}
		\item Hive est préinstallé dans les principales distributions
		\item 2 interfaces possibles
			\begin{enumerate}
				\item Ligne de commande : beeline
				\item Interfaces graphiques : Hue, Ambari 
			\end{enumerate}
		\item Documentation
			\begin{itemize}
				\item Tutoriels HortonWorks, Cloudera
				\item \url{https://cwiki.apache.org/confluence/display/Hive/GettingStarted}
			\end{itemize}
		\item Exemples en vidéo
			\begin{description}
				\item[Wordcount] \url{https://www.youtube.com/watch?v=arglvPeafyc}
				\item[Tables externes] \url{https://www.youtube.com/watch?v=tpkz048mBII}
			\end{description}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Travail à réaliser}


\begin{frame}
	\frametitle{Travail à réaliser}
	\begin{enumerate}
		\item Lancer la machine virtuelle HDP 2.6.x avec VirtualBox (temps estimé de démarrage : 7 min)
		\item Configurer l'interface d'administration en suivant le tutoriel \url{https://fr.hortonworks.com/tutorial/learning-the-ropes-of-the-hortonworks-sandbox/}
		\item Réaliser le tutoria1 (Jusqu'à Hive inclus) et 2 (Hive) \url{https://fr.hortonworks.com/tutorials/}
		\item Répondre aux questions de la séance précédente en utilisant Hive
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Travail à fournir}
	\begin{itemize}
		\item Fournir les codes
		\begin{enumerate}
			\item de nettoyage des données et d'insertion dans HDFS
			\item de création de la table Hive,
			\item de la ou des requ\^etes SQL.
		\end{enumerate}
		\item Répondre aux questions
		\begin{enumerate}
			\item Citez au moins 3 limitations d'Hadoop v1 que la v2 adresse.
			\item Dans quels cas est-il plus intéressant d'utiliser des tables Hive externes ?
			\item Citez au moins 3 formats de stockage pertinents pour HDFS.
			\item Présentez les 3 distributions Hadoop principales et leurs atouts respectifs.
		\end{enumerate} 
		\item Préparer la séance 3
		\begin{itemize}
			\item Expliquer l'intér\^et des architectures \emph{Lambda} et \emph{Kappa} et comment elles se différencient.
		\end{itemize}
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
